殺一洋人賞五十兩的現代版

殺一洋人賞五十兩的現代版
（自由撰稿人 范克） - 范克

香港外國記者會副主席馬凱疑因邀爭議人物演講，遭特區入境處拒絕為其工作簽證續期，引來國際社會的高度關注，連被認為親建制的美國商會亦罕有發聲明，表明對目前狀況感到憂慮。

外國政商界對特區自由度的憂慮並非空穴來風。倘若拒絕為馬凱的工作簽證續期，如特區入境處所言只屬「個別事件」，中國外交部發言人陸慷亦毋須作出回應，指特區政府審批工作簽證的權力毋庸置疑。

中國外交部之所以回應，反映拒絕為馬凱續簽，情況如同一年前英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯遭拒入境，是有比特府更有權力的高層，向入境處施壓的結果。

如果談論港獨觸犯了香港法例，特府早就拘捕相關人士。何況羅哲斯還是馬凱，一無表態支持港獨，二無觸犯香港法例，特府怎能夠拒絕或限制當事人抵港？

表面看來屬於香港內部事務的出入境審批權，暗地裏已遭到兩制中的另一制插手干預，嚴重違反一國兩制和《基本法》，鐵證如山，絕非一句「個別事件」就能掩蓋過去。

雖然中共官方《中國日報》有意淡化事件，重申習近平「全面落實一國兩制」的論調。偏偏洋人早就不賣習大大的面子。

美國副總統彭斯上周的演講中，談到習近平在2015年時站在美國白宮玫瑰園裏，指中國「無意將南中國海軍事化」，三年後的南海已經滿佈先進的導彈。

中共與梵蒂岡達成協議的同時，對基督徒、佛教徒和穆斯林的迫害從未停止。《中國日報》重提「全面落實一國兩制」，外國又可會相信？

對中共而言，南海造島或者迫害宗教人士，均屬中國內部事務，洋人何必大驚小怪？但如彭斯所言，「歷史已經證明，那些壓迫本國人民的國家很少就此住手」，並會積極地把手伸向世界各地。

一個提倡「定於一尊」的國家，連自己人民都不尊重，又怎可能尊重別國人民？百多年前的滿清，就是個事例，逼迫漢人剃髮易服仍不滿足，晚清更屢屢驅逐外國商人和傳教士；又扶植義和拳民「扶清滅洋」，四處打砸搶燒教堂和領事館，甚至頒令「殺一洋人賞五十兩」。

中國的普羅大眾，在中共長期灌輸愛國主義和民族情緒下，只記得當年的恥辱，卻忘記了八國聯軍的前因。

但外國人的記憶尚未模糊，知道公然違反《基本法》及《公民權利和政治權利國際公約》，侵犯新聞自由和言論自由，只是「殺一洋人賞五十兩」的開端，當然不可能就此作罷。

范克
自由撰稿人

上一則
上一則
「少個英國記者，香港就內地化？」！ (李柱銘)

下一則
下一則
堆填區獨白：林鄭房屋政策 緊跟習總指示 (楊懷康)